\documentclass[spanish,pagenum=top,chapterstart=even]{thesis}

% pasos importates para copilar: pdflatex - bibtex - pdflatex - pdflatex

%en la terminal:
%pdflatex main.tex
%biber main
%pdflatex main.tex
%pdflatex main.tex

\university{Universidad de Guadalajara}
\campus{Centro Universitario de Ciencias Exactas e Ingenierías}{División de Ingenierías}
\title{Identificación de modos de oscilación electromecánicos mediante el algoritmoTufts-Kumaresan multivariable en sistemas eléctricos de potencia} %% titulo del trabajo
\grade{Maestro en Ciencias en Ingeniería Eléctrica} % grado académico
\author{Ing. Hernández Reyes Glader Davi} % autor
\directors{Dr. José de Jesús Nuño Ayon} % asesor
\codirector{Dr. Nombre del Codirector}
\place{Guadalajara, Jalisco}
\udglogo{University_emblem} % sin extension si es pdf/png

\newcommand{\blankpage}{\clearpage\thispagestyle{empty}\addtocounter{page}{-1}\newpage}

\thesisbibfile{ref.bib} % definiendo el archivo .bib para la bibliografía

\begin{document}
% ===== preliminares: romanos =====
\frontmatter

\maketitle
% pagina extra en blanco
% \blankpage

\setcounter{page}{9} % ajustar inicio de numeración
\dedicatoria{A mi familia y a mi país.}
%\clearemptydoublepage
\agradecimientos{agradezco a toda la evolución de la humanidad que me ha llevado hasta aquí.}

\begingroup
\let\cleardoublepage\clearpage

\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\contentsname}
\tableofcontents

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
\listoffigures

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename}
\listoftables
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\ifodd\value{page}\null\newpage\fi

\endgroup

\clearemptydoublepage

% ===== cuerpo: arabigos =====
\mainmatter

\include{capitulos/capitulo1}

\chapter*{Capítulo 2: Protocolo de identificación de modos de oscilación electromecánicos}
\markboth{}{Capítulo 2}

\clearemptydoublepage

% contenido del capítulo 2
\section{Introducción}
Desde finales del sigolo XIX, Thomas A. Edison comenzo con el trabjo de electrificacion de luz electrica,
creando por primera vez, una red electrica de corriente continua (CC) en New York en 1882, la estacion Pearl Street
generaba 30 kW a 110 Volts para un total de 59 clientes. Luego, Nikola desarrolo papers sobre las ventjas
de la corriente alterna (CA), que describian motores de induccion y sincronos de dos fases. En 1891 se
puso en marcha la primera red electrica trifasica de CA en Alemnaia, transmitinendo energia a 179 kM a 12 kV
Para estados unidos en 1893 se puso la priemra red eelectrica de CA en California, uan red de 12 kM a 2.3 kV.
En Mexico, la primera red electrica se deribo de una fabrica de tejidos en la ciudad de Leon, Gunajutato
en 1879.

Los Sistemas Eléctricos de Potencia (SEP) modernos representan una de las infraestructuras más complejas
y críticas de la sociedad contemporánea. A lo largo de las décadas, estas redes han experimentado una
expansión significativa en escala e interconexión. La operación segura y fiable de estos vastos sistemas
